Za obrazovanje učitelja sa visokom stručnom spremom osnivaju se učiteljski fakulteti pod nazivom:

1) "Učiteljski fakultet u Beogradu, sa potpunom odgovornošću", sa sedištem u Beogradu;

2) "Učiteljski fakultet u Užicu, sa potpunom odgovornošću", sa sedištem u Užicu;

3) "Učiteljski fakultet u Jagodini, sa potpunom odgovornošću", sa sedištem u Jagodini;

4) "Učiteljski fakultet u Vranju, sa potpunom odgovornošću", sa sedištem u Vranju;

5) "Učiteljski fakultet u Somboru, sa potpunom odgovornošću", sa sedištem u Somboru;

6) "Učiteljski fakultet u Prizrenu, sa potpunom odgovornošću", sa sedištem u Prizrenu.

Član 2

Učiteljski fakultet u Beogradu u sastavu je Univerziteta u Beogradu.

Učiteljski fakultet u Užicu u sastavu je Univerziteta u Kragujevcu.

Učiteljski fakultet u Jagodini u sastavu je Univerziteta u Kragujevcu.

Učiteljski fakultet u Vranju u sastavu je Univerziteta u Nišu.

Učiteljski fakultet u Somboru u sastavu je Univerziteta u Novom Sadu.

Učiteljski fakultet u Prizrenu u sastavu je Univerziteta u Prištini.

Član 3

Učiteljski fakulteti obavljaju delatnost osnovnih studija i naučni rad u cilju podizanja kvaliteta nastave.

Učiteljski fakulteti mogu obavljati oblike studija za inovacije znanja i stručno obrazovanje i usavršavanje, kao i druge delatnosti, odnosno poslove, koji su u funkciji delatnosti iz stava 1. ovog člana, u skladu sa zakonom i statutom fakulteta.

Član 4

Na osnivanje, organizaciju i rad učiteljskih fakulteta shodno se primenjuju propisi koji se odnose na javne službe i fakultete, ako ovim zakonom nije drukčije određeno.

Član 5

Učiteljski fakulteti ostvaruju nastavni plan i program prve godine osnovnih studija od školske 1993/94 godine.

Član 6

Učiteljski fakulteti preuzimaju imovinu (sredstva, prava i obaveze) koju koriste pedagoške akademije, i to:

1) Učiteljski fakultet u Beogradu - imovinu Pedagoške akademije za obrazovanje učitelja u Beogradu;

2) Učiteljski fakultet u Užicu - imovinu Pedagoške akademije "Želimir Željo Đurić" u Užicu;

3) Učiteljski fakultet u Jagodini - imovinu Pedagoške akademije u Jagodini;

4) Učiteljski fakultet u Vranju - imovinu Pedagoške akademije "Ivo Andrić" u Vranju;

5) Učiteljski fakultet u Somboru - imovinu Pedagoške akademije "Žarko Zrenjanin" u Somboru;

6) Učiteljski fakultet u Prizrenu - imovinu Pedagoške akademije "Đevdet Doda" u Prizrenu.

Završne račune pedagoških akademija iz stava 1. ovog člana doneće te akademije, sa stanjem na dan 31. jula 1993. godine.

Član 7

Do konstituisanja saveta učiteljskog fakulteta obrazuje se privremeni savet.

Privremeni savet ima deset članova koje imenuje i razrešava Vlada Republike Srbije (u daljem tekstu: Vlada).

Član 8

Privremeni savet:

1) doneće statut učiteljskog fakulteta do 31. jula 1993. godine;

2) doneće nastavni plan i program osnovnih studija, uz saglasnost univerziteta u čijem je sastavu učiteljski fakultet;

3) odlučuje o poslovanju i korišćenju sredstava učiteljskog fakulteta;

4) imenuje članove komisije za pripremu izveštaja za izbor nastavnika i saradnika;

5) vrši izbor nastavnika i saradnika;

6) utvrđuje srednje škole odgovarajuće za upis na prvu godinu osnovnih studija, sadržaj, način i vreme polaganja klasifikacionog ispita, kao i merila za utvrđivanje redosleda kandidata za upis u prvu godinu osnovnih studija;

7) objaviće konkurs za upis studenata u prvu godinu osnovnih studija za školsku 1993/94. godinu do 31. jula 1993. godine;

8) obavlja druge poslove iz nadležnosti saveta utvrđene zakonom.

Privremeni savet prestaje sa radom danom konstituisanja saveta učiteljskog fakulteta.

Član 9

Do izbora dekana učiteljskog fakulteta, Vlada imenuje lice sa pravima i obavezama dekana utvrđenim zakonom.

II PEDAGOŠKE AKADEMIJE I VIŠE PEDAGOŠKE ŠKOLE

Član 10

Ukidaju se dana 31. jula 1993. godine sledeće pedagoške akademije i više pedagoške škole:

1) Pedagoška akademija za obrazovanje učitelja, sa sedištem u Beogradu;

2) Pedagoška akademija, sa sedištem u Jagodini;

3) Pedagoška akademija "Žarko Zrenjanin", sa sedištem u Somboru;

4) Pedagoška akademija "Želimir Željo - Đurić", sa sedištem u Užicu;

5) Pedagoška akademija "Ivo Andrić", sa sedištem u Vranju;

6) Viša pedagoška škola, sa sedištem u Prištini;

7) Viša pedagoška škola "Đevdet Doda", sa sedištem u Prizrenu;

8) Viša pedagoška škola, sa sedištem u Đakovici.

Član 11

Prestaju sa ostvarivanjem nastavnih planova i programa za obrazovanje učitelja dana 31. jula 1993. godine:

1) Pedagoška akademija, sa sedištem u Kruševcu;

2) Pedagoška akademija, sa sedištem u Pirotu;

3) Pedagoška akademija "Moša Pijade", sa sedištem u Novom Sadu;

4) Pedagoška akademija "Zora Krdžalić - Zaga", sa sedištem u Kikindi;

5) Viša pedagoška škola, sa sedištem u Gnjilanu,

6) Pedagoška akademija "Dušan Jerković", sa sedištem u Šapcu;

7) Pedagoška akademija, sa sedištem u Negotinu;

8) Pedagoška akademija "Dušan Trivunac", sa sedištem u Aleksincu;

9) Pedagoška akademija "Dušan Vukasović Diogen", sa sedištem u Sremskoj Mitrovici;

10) Pedagoška akademija, sa sedištem u Subotici;

11) Pedagoška akademija "Živa Jovanović", sa sedištem u Vršcu.

Član 12

Pedagoške akademije i Viša pedagoška škola iz člana 11. ovog zakona, kao i Pedagoška akademija za obrazovanje vaspitača u Beogradu, obavljaće delatnost pod nazivom, i to:

1) Pedagoška akademija, sa sedištem u Kruševcu - pod nazivom "Viša škola za obrazovanje vaspitača, sa potpunom odgovornošću";

2) Pedagoška akademija, sa sedištem u Pirotu - pod nazivom "Viša škola za obrazovanje vaspitača, sa potpunom odgovornošću";

3) Pedagoška akademija "Moša Pijade", sa sedištem u Novom Sadu - pod nazivom "Viša škola za obrazovanje vaspitača, sa potpunom odgovornošću";

4) Pedagoška akademija "Zora Krdžalić - Zaga", sa sedištem u Kikindi - pod nazivom "Viša škola za obrazovanje vaspitača, sa potpunom odgovornošću";

5) "Viša pedagoška škola", sa sedištem u Gnjilanu - pod nazivom "Viša škola za obrazovanje vaspitača, sa potpunom odgovornošću";

6) "Pedagoška akademija za obrazovanje vaspitača", sa sedištem u Beogradu - pod nazivom "Viša škola za obrazovanje vaspitača, sa potpunom odgovornošću";

7) Pedagoška akademija "Dušan Jerković", sa sedištem u Šapcu - pod nazivom "Viša škola za obrazovanje vaspitača, sa potpunom odgovornošću";

8) Pedagoška akademija, sa sedištem u Negotinu - pod nazivom "Viša škola za obrazovanje vaspitača, sa potpunom odgovornošću";

9) Pedagoška akademija "Dušan Trivunac", sa sedištem u Aleksincu - pod nazivom "Viša škola za obrazovanje vaspitača, sa potpunom odgovornošću";

10) Pedagoška akademija "Dušan Vukasović Diogen", sa sedištem u Sremskoj Mitrovici - pod nazivom "Viša škola za obrazovanje vaspitača, sa potpunom odgovornošću";

11) Pedagoška akademija, sa sedištem u Subotici - pod nazivom "Viša škola za obrazovanje vaspitača, sa potpunom odgovornošću"; i

12) Pedagoška akademija "Živa Jovanović", sa sedištem u Vršcu - pod nazivom "Viša škola za obrazovanje vaspitača, sa potpunom odgovornošću".

Više škole iz stava 1. tač. 7. do 12. ovog člana ostvarivaće nastavni plan i program za obrazovanje vaspitača počev od školske 1993/94 godine.

III PRELAZNE I ZAVRŠNE ODREDBE

Član 13

Imovinu viših pedagoških škola iz člana 10. tač. 6. i 8. ovog zakona preuzimaju na korišćenje ustanove koje obavljaju delatnost obrazovanja, učeničkog i studentskog standarda čiji je osnivač Republika.

Više pedagoške škole iz stava 1. ovog člana sačiniće završne račune sa stanjem na dan 31. jula 1993. godine.

Komisija koju obrazuje Vlada izvršiće popis imovine viših pedagoških škola iz člana 10. tač. 6. i 8. ovog zakona i raspodelu te imovine na korisnike iz stava 1. ovog člana.

Član 14

Izuzetno, više škole iz člana 12. tač. 1. do 5. i 7. do 12. ovog zakona mogu vršiti upis studenata u školskoj 1993/94. godini za sticanje obrazovanja učitelja u okviru broja koji utvrdi Vlada.

Pravo upisa u prvu godinu studija na višu školu iz stava 1. ovog člana imaju lica sa stečenim srednjim obrazovanjem prosvetne struke.

Član 15

Studenti upisani u pedagoške akademije iz člana 10. tač. 1. do 5. ovog zakona, zaključno sa školskom 1992/93. godinom, imaju pravo da do 30. septembra 1998. godine završe više obrazovanje po nastavnim planovima i programima po kojima su započeli obrazovanje, kao i pravilima studija, na jednoj od viših škola iz člana 12. ovog zakona.

Studenti upisani u Višu pedagošku školu u Prištini, Višu pedagošku školu "Đevdet Doda" u Prizrenu i Višu pedagošku školu u Đakovici, zaključno sa školskom 1992/93. godinom, imaju pravo da do 30. septembra 1998. godine završe više obrazovanje po nastavnim planovima i programima po kojima su započeli obrazovanje, kao i pravilima studija, u Višoj školi za obrazovanje vaspitača u Gnjilanu.

Studenti upisani na smeru za obrazovanje učitelja u višoj školi iz člana 12. tač. 1. do 5. i 7. do 12. ovog zakona, zaključno sa školskom 1992/93. godinom, imaju pravo da do 30. septembra 1998. godine završe više obrazovanje po nastavnim planovima i programima po kojima su započeli obrazovanje, kao i pravilima studija, u toj višoj školi.

Studenti upisani na smeru za obrazovanje učitelja na višoj školi iz člana 12. tač. 1. do 5. i 7. do 12. ovog zakona u školskoj 1993/94. godini imaju pravo da do 30. septembra 1999. godine završe više obrazovanje po nastavnom planu i programu po kome su započeli obrazovanje, kao i pravilima studija u toj višoj školi.

Član 16

Učenici upisani u višu školu iz člana 12. ovog zakona, zaključno sa školskom 1989/90 godinom, imaju pravo da do 30. septembra 1995. godine završe srednje obrazovanje po nastavnim planovima i programima po kojima su započeli obrazovanje u toj višoj školi.

Diplomu o stečenom srednjem obrazovanju izdaje viša škola iz stava 1. ovog člana.

Član 17

Radnicima viših škola iz člana 12. ovog zakona, za čijim je radom prestala potreba usled promene delatnosti, obezbeđuje se jedno od prava utvrđenih zakonom kojim se uređuju radni odnosi.

Član 18

Viša škola iz člana 12. ovog zakona usaglasiće svoju organizaciju, statut i druge akte, u roku od 30 dana od dana stupanja na snagu ovog zakona.

Član 19

Ovaj zakon stupa na snagu osmog dana od dana objavljivanja u "Službenom glasniku Republike Srbije".